%doc: fonts/fem_escola/Coeducació/Coeducació.docx
\newpage

\begin{news}
{3} %columnes
{Aprofundir en la coeducació i prevenir la violència de gènere}
{Projecte transversal a l’Escola}
{Fem_escola} % seccio
{215} %pagesof
% autor: aquesta raó i encara no i les joves i aquest extrem i però que i comunicació dominants i els agrada i societat espera
% curs: de 1r d’ESO a 2n de batxillerat en el curs 2012-2013, de cinc




\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{fem_escola/img/projecte_01.jpg}


Queden
amb els seus amics i amigues, fan els treballs de l’escola, es
descarreguen música, veuen vídeos a 
Youtube
llegeixen la informació que els interessa... Les xarxes socials són
part de la vida dels adolescents i el seu ús està totalment
integrat en el seu dia a
 dia. També a través de les xarxes socials
es desenvolupen les seves primeres relacions de parella: queden,
parlen o xategen durant hores, intercanvien 
emoticons
escriuen declaracions d’amor..., i el que és més important: tot
això ho comparteixen.

Per
aquesta raó, analitzar la influència del seu ús en la perpetuació
del discurs de l’amor romàntic va més enllà dels continguts que
poden compartir: estem veient com, en alguns casos, els mateixos
mitjans poden facilitar o incrementar les possibilitats d’establir
mecanismes de control cap a la parella, de patir assetjament
cibernètic, casos de 
sexting
o de 
grooming
(assetjament de menors per internet). 

En
el terreny de l’assetjament a través de les xarxes, l’edat de
les víctimes dificulta tant la denúncia com la detecció. De les
29.146 dones que van patir maltractament l’any 2012, 545 tenien
menys de 18 anys, segons l’Institut Nacional d’Estadística
(INE), i, segons l’informe del 2011 d’ANAR (Fundació per a
l’Ajut de Nens i Adolescents en
 Risc) sobre la violència de
gènere, el 67\% de les menors ateses asseguren que no van saber
detectar-la. Es tracta dels anomenats micromasclismes: els petits
gestos, límits imposats que es confonen amb autoimposicions, el
control o la humiliació, que es prenen per una visió romàntica de
la protecció i la dominació per amor.

D’altra
banda, no podem obviar que aquesta visió de l’amor romàntic està
influïda pels nous models de la cultura 
mainstream
(corrent principal en un moment determinat): fenòmens de masses
entre adolescents com les sagues de vampirs en sèries de televisió
i pel·lícules, les cançons
 més escoltades a la ràdio o a les
revistes fomenten els tòpics sexistes, erotitzen la submissió i
entrega  de la dona, a la vegada que potencien l’agressivitat i el
domini en l’home.

Per
conèixer el paper socialitzador de les xarxes socials i com
influeixen en la perpetuació de l’ideal romàntic entre
adolescents
 (objectius plantejats dins la investigació “Influència
de l’ús de les xarxes socials en la perpetuació del discurs,
l’amor romàntic entre els adolescents”), es van realitzar 457
qüestionaris (241 dones i 216 homes) a l’alumnat matriculat, des
de 1r d’ESO a 2n de batxillerat en el curs 2012-2013, de cinc
instituts públics de diferents indrets de l’Estat espanyol, i deu
entrevistes en profunditat (cinc nois i cinc noies entre 13 i 18
anys) que van revelar dades preocupants. 

On
ets? Amb qui has sortit?

\emph{Les
xarxes pot ser que influeixin perquè normalment les fem servir per
quedar amb els amics i, si tens parella i quedes amb algun amic teu,
la teva parella es pot molestar i aquí es produeix una discussió...,
i si a sobre vas vestida amb faldilla o alguna cosa fora del normal,
apareix un altre cop la discussió}

\emph{(Edurne, 15 anys).}

Es
tracta de la resposta
 d’unes de les noies entrevistades quan se li
va preguntar sobre la influència de les xarxes socials en el control
que es pot exercir sobre la parella. Pràcticament la meitat dels
adolescents preguntats ha tingut una discussió a causa del contingut
de comentaris publicats en les xarxes socials en què solen estar
implicades terceres persones que no són de la confiança ni agraden
a l’altre membre de la parella. Tres de cada deu, tant noies com
nois, declaren que controlen la seva parella o controlen qui
 l’agrega
o els parla per les xarxes socials, els missatges de 
WhatsApp
i les fotos del mòbil.
Estar
connectat
les
24 hores del dia a un univers virtual (i a la vegada, reflex de la
realitat) fa que es traslladin a la xarxa els mateixos temes i
conflictes del carrer. Controlar, per exemple, amb qui surten el
dissabte, quina roba han portat, a qui han conegut i a quina hora
 s’havien adormit és tan fàcil com fer una ullada a
Facebook
o a la darrera connexió de 
WhatsApp.

En
les darreres dades sobre violència de gènere, assistim a un augment
de casos entre les noies més joves. Una de les causes que s’apunten
és, justament, el pes del discurs de l’amor romàntic entre els i
les joves, que viuen el sentiment amorós com un mitjà per ser
feliç, per autorealitzar-se, per fugir
 de la soledat o per
experimentar emocions que els facin 
sentir
vius.

L’amor
romàntic i els seus mites, com la
 gelosia per amor, el mite de la
mitja taronja o la creença que l’amor ho pot tot, promouen
dependències emocionals perjudicials, si no s’estableixen
relacions igualitàries. Naturalment, la influència de les històries
d’amor de sèries i pel·lícules fa que, efectivament, set de cada
deu nois i noies enquestats entre 13 i 16 anys creguin que la gelosia
és una prova d’amor, que sis de cada deu noies (i un 55\% dels
nois) creguin que 
l’amor
ho pot tot 
o
que, al voltant del 60\% dels nois i al voltant del 68\% de les noies
que participaren en l’estudi, creguin que hi ha una persona
predestinada al  món per a cadascuna.

El
que és preocupant és que aquests mites apareguin amb freqüència
entre els arguments per justificar o permetre actituds que
s’assemblen molt als primers nivells de la violència de gènere.
La majoria dels adolescents va reconèixer durant l’entrevista que
coneixien algun cas on el noi controlava la manera de vestir o amb
qui es relacionava la seva parella; aquests mecanismes de control
passen desapercebuts sovint, es toleren per amor i poden arribar a
assumir-se com a normals, quan
 aquestes noies consideren que el seu
nòvio la controla 
allò
que és normal. Això constitueix freqüentment el primer grau de la cadena de
maltractament, sobretot perquè no l’identifiquen com a tal.

Les
dones i els homes som iguals però diferents. Els
estereotips tradicionals i els rols de gènere continuen existint en
les relacions socials, i no només segueixen de forma sorprenent,
sinó que estem assistint a un ressorgiment dels valors sexistes de
la
 societat, especialment entre la gent jove, disfressats amb
discursos com l’elecció o l’amor.
Paradoxalment,
són joves que han crescut amb la igualtat formal. Recollida en la
legislació, en les lleis i en les normes, no tenen clar que aquesta
igualtat entre homes i dones sigui real. Preguntats obertament sobre
aquest extrem,
 majoritàriament afirmen que som iguals en la llei
però que, en realitat, hi ha coses en la forma de ser o en la forma
de veure la vida que ens diferencien; fins i tot hi ha casos en què
arriben a defensar que, per naturalesa, les dones són millors per a
les tasques de tenir cura i els homes per a les feines més
pràctiques.

També
continuen persistint estereotips i clixés basats únicament en el
sexe. Els nois que van participar a l’estudi pensen majoritàriament
que les tres qualitats que atribuirien a les noies són: sensible,
preocupada per la seva imatge i enraonadora. I les noies, també
influïdes pel model d’homes que ens ofereixen els mitjans de
comunicació dominants, atribueixen als nois les següents
característiques: fort, dur i 
bruto.

Aquesta diferenciació sexual es produeix des del naixement, quan les
nenes es veuen envoltades d’un entorn cultural que les incita a
convertir-se en princeses roses i buscar el seu príncep blau; i a
ells, a ser 
homes
d’acció.

D’aquesta forma observem que es perpetua, sota el paraigües modern
de la lliure elecció, la creença que les nenes escullen el rosa de
la 
Barbie
i els nens les joguines d’acció perquè, per definició, són els
que
 els agrada, els que prefereixen: novament la idea de la
naturalesa diferent dels sexes (de plena vigència en el segle XIX i
molt utilitzada en els arguments que defensen l’educació segregada
per sexes).

Les
sèries de televisió, les revistes, les pel·lícules, fins i tot el
contingut de les notícies reprodueixen allò que la
societat espera 
de les dones i dels homes, determinades formes de comportament
assignades en funció del sexe. En conseqüència, repetint una i
altra vegada estereotips (amb mínimes modificacions) es completa el
procés de socialització de gènere reforçant entre els i les joves
el mateix tipus de valors i paisatges socials de l’
statu
quo 
establert
per la societat patriarcal on vivim.

L’aula
és un dels llocs més igualitaris que existeixen i és aquí on hem
de treballar les desigualtats de gènere entre els adolescents, però
també des de més petits. Les activitats de sensibilització
d’aquest tema són
 fonamentals per avançar com a societat i
excloure de les nostres relacions i convivència la violència de
gènere.

\end{news}
